　七年前。
　有吾は荒れていて、鉄蔵と言い争うことも多かった。
　それまでの有吾はその才気ゆえか多少生意気なところはあったものの、鉄蔵に対して逆らうようなことはまずない、従順な養子だった。
　その有吾の様子が急に変わり、鉄蔵も手を焼いていたようだったと言う。
「どうしてまたそんなことに。何かあったんですかい？」
　葵が尋ねると、五平はため息をついて
「ええ」
　と答えた。
「先ほども名前が出てきましたね。おあきさんの件ですよ」
「ああ、なるほど」
　思い出して葵は頷く。
「十六の頃から、若旦那には縁談がちらほら舞い込むようになりまして。ですが若旦那は所帯を持つならおあきさん相手がいいと、心に決めていたのです。なのにおあきさんが妓楼に売られてしまったことを知ってしまった」
　新川が目を丸くして口を開きかけたが、遮らぬほうがよいと思ったのだろう。すぐにその口を閉じる。
「それからの若旦那は店の仕事の傍ら、合間を見ておあきさんを必死に探していたようです。女衒を見つけ、桐葉屋に売られたと知り、そこまでやっと行き着いたのに、その先がわからなくなったとか。
　こういったことはみんな、あたしは後から知ったのですがね。若旦那はこのことを、先代にもあたしにも、打ち明けられずにいた。
　若旦那が断った縁談の中には、ずいぶんといい話がありました。店のためを思うなら結んだほうがいい縁が、いくつもあったんです。ですが若旦那は半人前のうちは身を固める気になれないとおっしゃり、先代もその言い分を認めていました」
　だからこそ有吾は、おあきのことが話せなかった。縁談を断った理由が偽りであり、おあきさえ見つければすぐにでも身を固めるつもりでいるなどというのは、鉄蔵に対する裏切りではないか。そう悩む気持ちが、有吾の口を重くした。
「若旦那はどうやら、おあきさんを見つけたらなんとかして身請けして、そのまま店から出ていこうと考えていたようですね。ですがおあきさんは見つからず、とうとう万策尽きて先代にすべて打ち明けたそうです。おあきさんと夫婦になることは諦めて、それでも苦界に沈めたままにするわけにはいかないと先代に頭を下げ、なんとかおあきさんを探し出してほしいと、頼み込んだそうなのですが……」
「断られましたか」
　源三が問うと、五平は頷く。
「ええ。『順番を間違えるんじゃないよ』と。そう言われたそうです」
「商いのことを一番に考えろってことですかね？」
　葵が首を傾げると、五平は
「若旦那はそういうことだと考えたようですね。そのためにこの店に引き取られた身だから、とおっしゃっていました」
　と応じた。
　二人のやり取りを聞いた源三の表情がわずかに動いたが、葵にはそれがなぜかまでは読み取れない。
「もちろん、若旦那はご不満でした。おあきさんのことはもう諦めると、先代にそう言ったんですから。店のためにどんな縁談も受け入れると、金輪際おあきさんに会うつもりもないとそこまで言って頭を下げたってのに先代は、おあきさんを探すとは言ってくれなかったそうで。
　先代を恨んだのでしょうね。出来た養子だ、見上げた後継ぎだと、そう言われながら励んだ日々が虚しくなったとおっしゃっていました。店を抜け出して、悪い遊びなどにも手を出したこともあるとか」
「それでは理由は、ちゃんとあるのではないか」
　新川が大きな声を出した。
「番頭殿は先ほど、ご主人が先代を斬る理由などないと申していたが、さにあらず。先代を斬って店をおのれのものとすれば、おあきとかいうおなごを探すのも捗る、余計な口出しはされぬと、ご主人がそう考えてもおかしくはない」
　五平が唇を噛んだ。
「ええ……この話を聞けば、そうお考えになる方はきっといらっしゃると、あたしにもそれはわかっていました。その上、離れの客人は旦那様の父親だったのですから。客人は金を手に入れるために、旦那様は店を手に入れておあきさんを探すために、二人で謀って先代を斬ったのだなどと、もっともらしく決めつける方が出てくるだろうと……ですからあたしはそのようなことにならぬように」
「なぜじゃ？」
　そう言った新川は、心底不思議そうな顔をしていた。
「なぜ番頭殿はご主人を庇い続けたのだ？　店のためか？　店を潰さず続けられるのはご主人だけであるとそう考え、そのためならば先代を斬った罪にも目をつぶることにしたのか？」
「ですから！」
　五平の声も大きくなった。
「そのようなことはありえぬのです。あたしにはわかります。先代を斬ったのは旦那様ではございません」
　番頭の必死の言葉に、新川が動かされた様子はまるでない。
「ふぅむ。考えてみれば番頭殿は、幼い頃からご主人を見ているわけだの。身内のようなものか。となると疑い難いのもわからぬではない、か」
　新川は納得したように頷くと
「源三」
　と声を掛けた。
「この番頭殿の言葉を鵜呑みにするのは考えものだぞ。どうあっても主への贔屓が抜けぬ」
「いやあ？　贔屓目だけじゃねえと、あっしは思いますがね」
　顎を撫でながら、源三が応じる。
「実は新川様、妓楼に売られたおあきさんの水揚げの相手はね、どうやらこの店の先代、鉄蔵さんだったようなんですよ」
　新川がぽかんと口を開けた。
「で、では先代がご主人の頼みをきかず、おあきとやらを探さなかったのはそれが理由か？　おのれの養子に悋気をして？」
「そういうわけじゃござんせん。鉄蔵さんだって元々、おあきさんをかわいがっちゃいたんですよ。養女の話があったくらいですからね。ですから水揚げといっても形だけ、床入りはせずにおあきさんと顔を合わせ、その場で身請けを決めて、翌日にはもう妓楼から引き取って、家に帰してやったそうです」
「なんと」
　新川が目を見開く。
「先代はずいぶん雅量があったようだの」
「それでまあ、おそらく五平さんも当時からそのことを知っていたんじゃねえかと、あっしはそう思っているんですが。いかがです？」
「ええ。先代に知らされておりました」
　五平の答えを聞いて、葵は驚く。
「だったらなんでさっさと旦那にそれを教えてやらなかったんです？　あの人はもう何年も、必死におあきさんを探してらしたっていうのに」
　五平がうなだれた。
「口止めをされておりましたもので、先代が生きているうちは話そうなどとは思わず。お恥ずかしいことにその後、あたしは旦那様がおあきさんを探していることに気づかなかったのです。傾いた店を立て直すのに無我夢中でしたからな。落ち着いたのはやっとここ二、三年のこと。おそらく旦那様は余計な気を使わせまいとお思いになったのでしょう。おあきさんを探していることは、店の者には話してくださりませんでした」
「なにかと隠し事をしたがるところがありますからな。あの方は」
　源三がため息をつく。
「まあ、それはともかく。そういったわけで新川様、若旦那がおあきさんを探してくれないことを恨みに思って先代を斬るってなぁ、考えにくいんですよ。身請けの件をいくら黙っているつもりだったとしても、刃物を突きつけられりゃあ、また別でしょうからね。おあきさんはもう身請けされていて元気に暮らしていると、いくらなんでもそう打ち明けるでしょうや。そうなりゃ若旦那だって、そこで引く。だから若旦那が先代を殺したとは思えねえと、そういう話になるんでさあ。少なくとも、五平さんはそう考えたんじゃ？」
「そうですね」
　五平が頷いた。
「元々先代は、折を見て若旦那に、おあきさんを身請けしたことは話すつもりだったようですから。刃物で斬りつけられてもだんまりを決め込むようなことは、なかったはずです。それならば先代が斬られるはずもない」
　ふむ、と源三が腕組みをした。
「そろそろ出揃いましたかな。五平さんがこの七年、なぜ袖の下を使い続けたのか、まとめちまえばこうなります。先代が斬られた件に関して、若旦那には怪しい点が三つあった」
　右手を突き出し、源三が指折り数え始める。
「まず一つ目。頭に怪我をして庭に倒れていたこと。二つ目。若旦那は先代と、おあきさんの件で言い争いを繰り返していたこと。三つ目。離れを訪れた客人は、若旦那の実の父御であったということ。これだけ揃えば若旦那が下手人であると断じるにはじゅうぶんだと、そう考える者も多いでしょうな。ですが五平さんは、実際にはその全てが、若旦那が下手人であることには繋がらねえことに、すぐに気づいた。だからこそ、下手に疑われちゃたまらねえと、金を払ってでも調べを切り上げさせることにした、と」
　うんうんと頷きながら話を聞いていた新川が、そこで首を傾げた。
「ここまでの話はようわかった。ご主人がおのれを疑うこと、番頭殿がご主人を庇うこと、どちらの事情にも得心は行ったが、しかし。肝心の下手人が誰だか、今ひとつそちらの話は進んでないように思うが」
「左様。ですがこれも、難しい話じゃござんせんからね。先代が離れで死んでいたってんなら、離れに来た客人はどうしたって怪しゅうござんす」
「そこなのじゃ」
　新川が、ぐっと身を乗り出した。
「それがしは先ほどから、どうもそこが気になってならぬ。そやつが若旦那の父御だと知られとうなかったのもわかるが、それで下手人が見つからぬのでは、先代も浮かばれぬだろう。忠義者の番頭だというのならば、先代の仇の死罪を願いそうなものではないか？」
　新川の目線が、まっすぐに五平をとらえる。すると葵が、
「あ、そうか。新川様は知らねえんだ」
　と呟いた。それを聞いて源三も
「言われてみりゃあそうだな」
　と頷く。
「何の話じゃ？」
　新川が訊くと源三が、
「実は……」
　とばつが悪そうな顔をした。
「永島金吾は、とうに死んでおります」
「なにっ」
　ぎょっとした様子で新川が目をみはる。それを見て源三が
「葵」
　と声をかけた。
「はい」
　葵はまっすぐに背筋を伸ばしてそれに応じる。
「息子の有吾を養子に出してすぐに、永島金吾はそれまで住んでいた裏店を出て、剣術の道場を開いております。先代から、かなりの額の金子を受け取ったのでしょう。それを元手にしたものかと。仕官こそならなかったものの、道場主となれば、武家の体面は保たれます。酒も断ち、よく励んだようです。道場は評判がよく、繁盛していたとのこと」
　葵の脳裏に、祖父のことも父母のことも「どうでもいい」と吐き捨てた有吾の顔が蘇る。
　あの時から、気にかかってはいたのだ。
「門下生が増えるにつれ、金吾は不得手な金勘定に苦労をするようになります。その頃、五十嵐喜内という浪人と知り合い、この男が元は黒石藩で勘定方に務めていたと聞いて、道場の会計方として雇い入れました。五十嵐が加わってから門下生は更に増え、しばらくはうまくいっていたようですが」
　おあきとその縁者のその後を知り、だが有吾は一度だっておのれの父母がどうなったかを、尋ねようとはしなかった。永島家についても調べたと聞かされたのに、その調べの中身を知ろうとはしなかった。
　それは本当に心の底からどうでもいいと思っていたからなのか、それとも。
「もともと五十嵐が浪人となったのは、藩の金に手を付けようとしたのを、当時の上役に見抜かれたがゆえだったそうです。生真面目な男だったそうですが、いつの頃からか博打に手を出すようになって借金がかさんでいたとか。浪人となり、金がないうちは博打も慎んでいたようですが……金吾の道場は繁盛し、五十嵐は再び、まとまった金を扱う立場になれた」
　五十嵐喜内はまたしても、賭場に通うようになり、そしてまた当然のように借金に苦しむこととなったのだ。
「道場の金を懐に入れただけじゃ飽き足らず、付き合いのあったあらゆる相手から道場の名を使って金を借り、五十嵐喜内は姿を消しました。道場に置いてあった木刀まですべて売り払ってあったとか。そうなりゃもう、道場を続けるなんてこたぁ無理だ」
　かくして、悪癖は繰り返されることとなる。五十嵐喜内は博打だったが、永島金吾にとってそれは酒だった。
「門下生は去り、余計な借金まで背負い込む羽目になり、金吾はちっとおかしくなっちまったんでしょうな。深酒をしては女房を殴るようになったそうで。……とうとうある日、やり過ぎちまった」
　金吾がどうして妻を斬ったのかはわからない。かつて息子にそうした時のように、ただ虫の居所が悪かっただけなのかもしれなかった。
　いずれにせよ、女房は死んだ。
「一度はその場から逃げ出した金吾でしたが、翌々日にはてめえで番屋に出向き、そのまま御用となりました。女房を殺したかどで、ほどなくして死罪となっております。これが七年前の冬のことですね」
　父母の哀れな末路について既に知っているから、有吾は永島家のその後について、何も尋ねなかったのではないか。
　そう考えると葵は、胸の裡に痛みを覚える。
　酒飲みのろくでなしだと、今となっては実父をそう詰る有吾だが、かつてはその父を慕い、敬っていたのだ。大岩屋に引き取られてすぐの頃は、父母を思い出して泣くこともあったのだ。そのような子供が長じて後、父母の哀れな末路を知ったのだとしたら。なんとむごいことかと、葵はそう思う。
　あるいは有吾の「どうでもいい」という言葉は、掛け値なしの本心かもしれなかった。殴られ斬りつけられ飯を抜かれ。そのような日々が続くうちに、父母を慕う気持ちは消え失せ、どうなろうと知ったことではないという、投げやりな思いだけが残ったのだとしたら。幼子の柔らかかった心がそのように閉ざされるまでの日々を思うと、それはそれでひどくむごいことだと、葵はやはりそう思ってしまう。
「七年前の冬だと？　……待て待て」
　新川がこめかみのあたりを押さえた。
「永島金吾が死罪となったのは、この店の先代が斬られた前か後か。どっちじゃ？」
「後でございます」
　答えたのは五平だった。
「永島金吾様がお縄となったのは、先代が斬られた翌日のことでございましたから」
「なぜ番頭殿が、そのことを知っておる？」
「十中八九、先代を斬ったのは永島様であろうと、あたしはそう思っておりましたゆえ。辰次親分にそのことを話す前に、道場の様子を確かめに行ったのです」
　道場はもぬけの殻だった。さすがに人を斬った翌朝にねぐらに戻るやつも居るまいと、そこまでは五平の予想通り。それから念の為、近所の住人に金吾の所在を尋ねてみた五平は、そこで金吾がその朝早く、みずから番屋に出向いたことを知ったのだ。
「永島様は既に捕えられ、あとは死罪を待つばかりの有様。でしたらもうこれ以上、辰次親分に調べていただく必要はないと、あたしは思うようになりました。調べの途中で旦那様に要らぬ疑いをかけられるようなことになるほうがたまらぬと。ですから折を見て辰次親分に頼み込み、調べを切り上げていただいたのです」
　五平がそこまで語り終えると、新川がふううっと、長く息を吐き、
「左様であったか……」
　と唸るような声を上げた。
「源三が難しい話ではないと繰り返した理由も、番頭殿がご主人を庇い続けたわけも、何もかもやっと飲み込めたわ。先代を斬った下手人は、とうに捕まり、死罪となっておったわけか。ならば確かに今更、裁きを望む気持ちにならぬのも道理。……わからぬのは、ご主人のほうじゃな。ここまで明白な話だというに、未だにおのれを疑っておるのだから」
「ほう？」
　源三が新川の方を向いた。
「それでは新川様も、永島金吾が下手人であると、そうお考えで？」
「そう考えれば何もかもすんなり収まるではないか。むしろ永島金吾でないと考えるほうが無理があろう」
「永島金吾は女房を斬ったかどで死罪となりやした。やつ自身は、先代を斬った話をしておりやせん。人ひとり斬ればどのみち死罪なんです。罪が軽くなるこたぁねえんですから、先代殺しを隠す必要はねえってのに、それに関しちゃ、やつはだんまりだ」
「そりゃあ別に、不思議なことではねえでしょう」
　葵が口を挟んだ。
「永島金吾が先代を斬ったとなりゃ、どうしたって若旦那を悪く言うやつが出ちまう。それこそ手を組んでいたんじゃねえかと、そう疑われることだってありやしょう。実際、だからこそ五平さんは、金吾の名前がどこにも出ねえように袖の下を使っていたわけですからね。金吾は確かに酒飲みで人殺しのろくでもねえ野郎じゃありますが、それでも息子に対する情がちったぁ残っていたんじゃねえかと、俺はそう思いますがね」
「なるほどな」
　源三が頷く。
「ま、そう考えりゃ筋は通るわな。金吾の野郎に本当にそんな情があったのかはわからねえが、なかったと言い切ることもできねえ。ところで葵、おめえ、逃げるつもりだったはずの金吾が、番屋に出向いたのはなんでだと思う？」
「逃げ切れねえと悟ったからでは。五十嵐喜内のせいで、金吾の懐はすっからかんでしたから。逃げ延びるためにも金は要りやす。その金を鉄蔵から引っ張ろうとして、しくじっちまった。他に金を手に入れるあてもなし、これじゃもう逃げ切れねえと、観念したんじゃねえですかね」
「てぇことは金吾は、何が何でも金が欲しくて、必死だったはずだな。だってのに、なんで離れにあった金を持っていかなかった？」
「切り合いになって火事まで起き、それどころじゃなくなったからでしょう。火消しが大岩屋に来るようなことがありゃあ、逃げられなくなるかもしれねえ。やつはなんとしても急がなくちゃいけなかった」
「庭で倒れていた若旦那はどう絡む？」
「……これといった決め手はありやせんが、やはり離れに現れたものかと。おあきさんのことで言い争いが増えていた時期ですからね。なんとかして先代を説き伏せ、おあきさんを探してもらえねえかと、そう頼みたくなったんじゃねえですかね。ひとに聞かれてえ話でもねえでしょうから、離れが人払いされているなら、かえって好都合だ。客人が帰ったのを見届けたら離れに乗り込んで、話し合うつもりだったんじゃねえかと。そうして離れの様子をうかがっているうちに、先代と客人が争っているのに気づいて、慌てて駆けつけたんじゃねえでしょうか」
「その時頭を殴られたってか？」
「おそらく。さすがに金吾はてめえの息子まで殺すつもりにはなれなかったんでしょう。気を失ったのをこれ幸いと庭に放り出し、それから逃げ出したものかと」
　そこまで話すと、源三が
「悪くねえ」
　と嬉しそうな声を出した。
「なかなか筋が通ってやがる。今すぐ御用聞きとして一本立ちしても、おめえならなんとかなるかもしれねえな。現にみんな、それで決まりだって気分になってるようだしな。とはいえ」
　ふう、と源三は息を吐く。
「まだ足りねえな。この店の旦那はそれじゃ説き伏せられねえだろうよ」
「……どういうことじゃ？」
　新川が眉を寄せた。
「葵の話で、説明がつくではないか。若旦那が庭に倒れていたわけ、刃物が見つからなかったわけ、それがしは何もかも得心がいった。ご主人が納得できぬところが、どこに残っているというのだ」
「おや」
　源三が意外そうな顔をして新川を見た。
「左様なことをおっしゃるとは。他の方はいざ知らず、新川様ならばお気づきになられると思ったんですがね」
「何の話じゃ？　それがしならば、とはなんじゃ」
「だって『火事だ』と叫んだのは誰で、それが何のためだったかと、それを気にするようなことをおっしゃったのは、新川様だけじゃありやせんか。あっしは先ほど新川様のお話を聞いて、感心していたところでさあ。目の付け所がようござんす」
「ああ」
　自分の発言を思い返して頷いた新川は、すぐに首を傾げた。
「確かにそのようなことを申した覚えはあるが……それが何だというのじゃ」
「さあ？　もしかしたらどうでもいいことかもしれやせんがまあ、大岩屋の旦那が気にかけそうなことだと、そう思ったまででさあ。さて」
　ぽん、と膝を叩いて源三が五平に微笑みかける。
「そろそろ、旦那様を呼んできていただいても、ようございますかな？　この話は今日で終わりってことにしちまいやしょう」
　そう言って源三は、冷めてしまった茶を飲み干した。
